

 K trendu zvyšovania povodňových rizík prispieva aj regulácia vodných tokov, ktoré  vodohospodári stále podporujú. Na Slovensku bolo doteraz zregulovaných takmer 9.000 km z viac ako 44.000 km vodných tokov a naďalej sa plánujú a predkladajú projekty na financovanie z „Protipovodňovej ochrany Operačného programu životné prostredie", financovaný Európskou úniou a štátnym rozpočtom Slovenskej republiky. To je jediné opatrenie na ochranu pred povodňami, ktoré sa rozhodnutím Ministerstva životného prostredia financuje. Ostatné opatrenia, ktoré by mohli spomaliť odtok dažďovej vody z krajiny a znížiť riziká vzniku záplav, nie sú podporované. Nastavené mechanizmy investovania do ochrany pred povodňami paradoxne zvyšujú riziko povodní. Ak nedôjde k prehodnoteniu programu protipovodňovej ochrany, také oblasti ako Východoslovenská  nížina, čakajú v budúcnosti ešte rozsiahlejšie záplavy. 
 Koncepcia protipovodňovej ochrany z dielne Ministerstva životného prostredia, orientovaná na kanalizovanie potokov, zväčšovanie ich prietokových profilov, budovanie nových a väčších priepustov a mostov podporuje vznik ďalších a ďalších povodní na Slovensku. Táto oficiálna koncepcia a v nej navrhované riešenia zvyšujú riziká ohrozenia ľudí povodňami, zväčšujú následné škody a straty na majetku občanov, miest a obcí, prehlbujú permanentnú traumu ľudí žijúcich v údoliach potokov a riek. 
 Zväčšujúce sa majetkové škody a zvyšujúce sa pocity ohrozenia zhoršujú spoločenskú atmosféru natoľko, že z presadzovania výstavby ďalších a ďalších priehrad a masívnych vodohospodárskych stavieb už nemôžu mať radosť ani vodohospodári. Hlavu v smútku pri realizácii takejto vodohospodárskej koncepcie tiež nemôže mať Ministerstvo financií, ktoré čelí neustále sa zvyšujúcim nárokom na financovanie vodohospodárskeho priemyslu, alebo skôr vodohospodárskeho nezmyslu. Úprimne si myslíme, že z „betonárskej koncepcie" protipovodňovej ochrany nemôžu mať radosť ani politici, ktorí budú zodpovední v novom volebnom období za vyriešenie tohto dramaticky nebezpečného trendu v ochrane pred povodňami. 
 Vodohospodárske podniky a inštitúcie riadené Ministerstvom životného prostredia doteraz vždy bránili lacnejším, komplexnejším a systémovým riešeniam. Je čas na zmenu. Riešenia, ktoré doteraz nevyhovovali technologickej rutine a zaužívaným prístupom personálu vo vodohospodárskych inštitúciách sú už prekonané. Vodohospodári, ak si chcú prinavrátiť spoločenskú vážnosť i uznanie, budú musieť orientovať svoju činnosť, systém riadenia, i komunikáciu s odborným a občianskym prostredím na komplexné riešenia, ktoré prispejú nielen k spoločenskej vážnosti vodohospodárov, ale aj k ekonomickej prosperite Slovenska, environmentálnej bezpečnosti, sociálnej spravodlivosti a kultúrnej zrelosti Slovenska. Aby k tomu došlo, budú musieť vodohospodári opustiť svoj technokratický prístup, ale aj celú podstatu svojej činnosti. 
 Koncepčné riešenia umožňujúce riešiť skutočné príčiny povodní sú známe, sú k dispozícií a je ich možné realizovať s nepomerne nižšími finančnými nákladmi. Tieto riešenia sú mnohonásobne spoločensky efektívnejšie a vodohospodári sa budú musieť s nimi stotožniť, ak chcú prežiť. Vrátením medzí, remízok, močiarov i malých vodných plôch (nádrží) do poľnohospodárskej krajiny, zbieranie dažďovej vody zo všetkých ciest a jej udržanie v lesopoľnohospodárskej a urbannej krajine, definitívne vyrieši problém povodní na Slovensku. 
 Povodňové prietoky na slovenských tokoch je možné týmto riešením znížiť o viac ako polovicu. Toto je cesta, ako systémovo riešiť problém povodní, tvorby a ochrany vodných zdrojov, ochrany prírody a biodiverzity, dokonca  aj  zmierňovania negatívnych dôsledkov klimatických zmien. A to všetko možno veľmi systémovo a efektívne spojiť s vytváraním pracovných príležitostí práve v oblastiach a regiónoch charakteristických nielen vysokou nezamestnanosťou,  ale aj častými záplavami. 
   

